\begin{thebibliography}{9}
    \bibitem{demel}
    DEMEL, Jiří. \textit{Operační výzkum}. Dostupné z: \url{https://kix.fsv.cvut.cz/~demel/ped/ov/ov.pdf}.
    
    \bibitem{fotovia-komponenty}
    \textit{Komponenty FVE}. Online. Fotovia. 2023. Dostupné také z: \url{https://www.fotovia.cz/komponenty-fve}.
    
    \bibitem{fotovia-typy}
    \textit{Typy fotovoltaických elektráren}. Online. Fotovia. 2023. Dostupné také z: \url{https://www.fotovia.cz/blog/typy-fotovoltaickych-elektraren}.
    
    \bibitem{ote}
    \textit{Krátkodobé trhy}. Online. OTE. C2018. Dostupné z: \url{https://www.ote-cr.cz/cs/kratkodobe-trhy/elektrina/vnitrodenni-trh}.
    
    \bibitem{tzb-jakfotovoltaikasetripenize}
    \textit{Stroj na peníze: Fotovoltaika při vysokých cenách elektřiny ušetří desetitisíce korun ročně}. Online. TZB-info - Portál pro stavebnictví, technická zařízení budov. 2001. Dostupné z: \url{https://oze.tzb-info.cz/fotovoltaika/24229-stroj-na-penize-fotovoltaika-pri-vysokych-cenach-elektriny-usetri-desetitisice-korun-rocne}.

    \bibitem{tzb-info}
    \textit{Fotovoltaika}. Online. TZB-info - Portál pro stavebnictví, technická zařízení budov. 2001.. Dostupné z: \url{https://oze.tzb-info.cz/fotovoltaika}.

    \bibitem{matematika_pro_ekonomy}
    STOLÍN, Radek. \textit{Matematika pro ekonomy}. 2., upr. vyd. Jihlava: Vysoká škola polytechnická Jihlava, 2011. ISBN ISBN978-80-87035-35-1.

    \bibitem{python-pulp}
    MITCHELL, Stuart; KEAN, Anita; MASON, Andrew; O'SULLIVAN, Michael a PHILLIPS, Antony. \textit{Optimization with PuLP}. Online. COIN-OR Documentation Site. C2009. Dostupné z: \url{https://coin-or.github.io/pulp/}.
    
    \bibitem{moneta}
    \textit{Slovník pojmů z finančnictví a bankovnictví}. Online. MONETA Money Bank. Dostupné z: https://www.moneta.cz/slovnik-pojmu.

    \bibitem{chmu}
    \textit{ČHMÚ}. Online. Dostupné z: \url{https://www.chmi.cz/}.

    \bibitem{energy-profile}
    MIHAILOV, Nikolay; EVSTATIEV, Boris; KADIROVA, Seher; GUEORGUIEV, Tzvetelin; GEORGIEVA, Tsvetelina; EVTIMOV, Aleksandar. \textit{Load Profile of Typical Residential Buildings in Bulgaria}. IOP Conference Series: Earth and Environmental Science. 172. 012035. 2018. DOI: 10.1088/1755-1315/172/1/012035.

\end{thebibliography}